---
title: "आर्य उष्णीषविजया नाम धारणी"
date: 2025-01-12T14:56:32+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमो भगवत्यै आर्यउष्णीषविजयायै ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवान् सुखावत्यां धर्मसंगीतिमहागुह्यप्रासादे विहरति स्म ॥ सुखो प्रतिष्ठितो भगवानमितायुस्तथागतो आर्यावलोकितेश्वरं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमामन्त्रयते स्म ॥

सन्ति कुलपुत्रा दुःखितान् सत्त्वान् नानाव्याधिपरिपीडितान् अल्पायुष्कस्तेषामर्थाञ हिताय सुखाय इमां सर्वतथागतोष्णीषविजया नाम धारणीं धारयेत् । वाचयेत् । देशयेत् । पर्यवाप्नुयात् । परेभ्यश्च विस्तरेण संप्रकाशयेत् । दीर्घायुष्कानामुपादायेति ॥

अथ खल्वार्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्व उत्थायासनादेकांसमुत्तरासङ्गं कृत्वा कृताञ्जलिपुटो भूत्वा भगवन्तमेतदवोचत् ॥

देशयतु भगवन् सर्वतथागतोष्णीषविजयानामधारणीं । देशयतु सुगत । अथ खलु भगवान् सर्वावतीपर्षन्मण्डलमवलोक्य समन्तावलोकितप्रिया नाम समाधिसमापन्नः इमां सर्वतथागतोष्णीषविजया नाम धारणीं भाषन्ते स्म ॥

ॐ नमो भगवते । सर्वत्रैलोक्यप्रतिविशिष्टाय । बुद्धाय ते नमः ॥ तद्यथा ॥ ॐ भ्रूं भ्रूं भ्रूं । शोधय शोधय । विशोधय विशोधय । असमसमन्तावभासस्फरणगतिगगनस्वभावविशुद्धे । ~~उष्णीषविजयपरिशुद्धे~~ । अभिषिंचन्तु माम् । सर्वतथागताः सुगतवरवचनामृताभिषेकैर्महामुद्रामन्त्रपदैः ॥ ॐ आहर आहर । ~~मम~~ आयुस्संधारणि । शोधय शोधय । विशोधय विशोधय । गगनस्वभावविशुद्धे । उष्णीषविजयपरिशुद्धे । सहस्ररश्मिसंचोदिते । सर्वतथागतावलोकिनि । षट्पारमितापरिपूरणि । सर्वतथागतमाते । दशभूमिप्रतिष्ठिते । सर्वतथागतहृदयाधिष्ठानाधिष्ठिते ॥ ॐ मुद्रे मुद्रे महा मुद्रे । वज्रकायसंहतनपरिशुद्धे । सर्वकर्मावरणविशुद्धे । प्रतिनिवर्तय ~~मम~~ आयुर्विशुद्धे । सर्वतथागतसमयाधिष्ठानाधिष्ठिते ॥ ॐ मुनि मुनि महामुनि । विमुनि विमुनि । महाविमुनि । मति मति महा मति । ममति सुमति । तथताभूतकोटिपरिशुद्धे । विस्फुटबुद्धिशुद्धे ॥ ॐ हे हे । जय जय । विजय विजय । स्मर स्मर । स्फर स्फर। स्फारय स्फारय । सर्वबुद्धाधिष्ठानाधिष्ठिते ॥ ॐ शुद्धे शुद्धे । बुद्धे बुद्धे । वज्रे वज्रे । महावज्रे सुवज्रे । वज्रगर्भे जयगर्भे । विजयगर्भे । वज्रज्वालागर्भे । वज्रोद्भवे । वज्रसंभवे । वज्रे वज्रिणि । वज्रं भवतु मम शरीरं । सर्वसत्त्वानां च कायपरिशुद्धिर्भवतु । मम सर्वगतिपरिशुद्धिश्च ~~सर्वतथागतहृदयाधिष्ठानाधिष्ठिते~~ । सर्वतथागताश्च माम् । समाश्वासयन्तु ॥ ॐ बुद्ध्य बुद्ध्य । सिद्ध्य सिद्ध्य । बोधय बोधय । विबोधय विबोधय । मोचय मोचय । विमोचय विमोचय । शोधय शोधय । विशोधय विशोधय । समन्तान् मोचय मोचय । समन्तरश्मिपरिशुद्धे । सर्वतथागतहृदयाधिष्ठानाधिष्ठिते ॥ ॐ मुद्रे मुद्रे महामुद्रे । महामुद्रा मंत्रपदैः स्वाहा ॥

इयं सा कुलपुत्र सर्वतथागतोष्णीषविजया नाम धारणी महामृत्युदण्डनिवारणी पवित्रामघनाशनी लिखिता भूर्जपत्रे अन्यत्रे वा क्वचिच्चैत्यमध्ये कुम्भमाश्रित्य संस्थाप्य । मण्डलमुदारां पूजां कृत्वा प्रदक्षिणं सहस्रं कर्त्तव्यम् । यथाविभवानुरूपतः सुवर्णपत्रे नाम लिखित्वा धर्मधातुगर्भे संस्थाप्य सम्पूज्य धर्मधातुचोदने वा । आर्द्रमृत्तिका वा कारयित्वा सप्तैकविंशति चत्वारिंशत् शतवारं सहस्रं वा सम्पूज्य छत्रपताकापुष्पधूपदीपगन्धनैवेद्यादिकान् सर्वपूजाभिः पूजयेत् ॥ इमां सर्वतथागतोष्णीषविजया नाम धारणीं वाचयेत् ॥ अन्ते दूर्वाक्षतेन चैत्यमूर्ध्नि अर्चयेत् । यस्यैवं कृतेऽपरिमितायुमेधाविनो भविष्ञन्ति ॥ दानं दातव्यम् । सप्तदिनायुः सप्तमासायुः प्रत्यागमिष्यति । सप्तमासायुः सप्तवर्षाणि जीवति । सप्तवर्षायुः सप्ततिवर्षाणि जीवति । परमायुःशतं जीवति । स्मृतिमान् भवति । महारोगोपरिमुक्तो भवति । श्रीरायुरर्थसम्पन्नश्च भवति ॥ ॥

॥ इति आर्य उष्णीषविजया नाम धारणी समाप्ता ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()
